ITV’s Strangers: Hong Kong's ethnic diversity

The fear was that it would go down the ‘stranger in a strange land’ cliche. Instead, it depicts the territory’s mixed population that Hong Kong’s own media ignores

Using Hong Kong as the setting to ITV’s primetime drama Strangers with Chinese actors is a big deal. With so few roles for Chinese and east Asian actors in the UK, Strangers offered an opportunity to redress the balance. But there was also apprehension about how the city would be represented and whether we would have another Lost in Translation, where the far east becomes the exotic set for a lonely white character to explore their personal dramas, interspersed with sped-up cutaways of city traffic.

But I found myself pleasantly surprised. The show’s confusing plot twists surrounding Jonah’s wife Megan Harris’s murder left me scratching my head, but the real appeal was seeing my parents’ homeland projected not just on a surface level to provide the backdrop to another fantasy, as with Blade Runner or the Ghost in the Shell films. Instead it was represented perhaps more accurately than Hong Kong’s own media has done in recent years.

We get away from that “stranger in a strange land” cliche because we get to see Hong Kong as a bilingual territory, made up of other ethnicities, which actually account for 8% of its population. However, that population is virtually non-existent on mainstream broadcasters such as TVB, which has only had a handful of non-Chinese actors in its 50-year history.

Admittedly, the non-Chinese characters we see are mainly affluent British and Australian expats, more of a benefit to an audience that doesn’t have to spend their entire evening reading subtitles (though a couple of English characters turn out to be fluent in Cantonese). Nonetheless, Strangers is an interesting ensemble, that includes suspicious ex-cop David Chen, played by Hong Kong actor Anthony Wong, as well as his rebellious activist daughter Lau, played by Katie Leung. This isn’t just one white man’s story, but a web of stories, including of those who live there.

Wong is an interesting case. Born to an English father, his mixed ethnicity had subjected him to the Hong Kong film industry’s institutional racism, where he has often been typecast as the villain (ironically, it was his award-winning role as a cannibalistic serial killer in crime-thriller The Untold Story that propelled him to stardom). Other groups, including Indians, Pakistanis and Filipinos – the latter are Hong Kong’s largest ethnic group, comprising the majority of the territory’s domestic workforce – have zero representation in mainstream Hong Kong media. In Strangers, we get a glimpse of this through the eyes of Pakistani migrant Faraz, shacked up in a squalid part of the city and getting up to dodgy dealings in a desperate bid to hitch a flight to the UK. He’s not the most well-wrought character, but there’s an acknowledgement that people like Faraz exist in Hong Kong.

About the closest thing Hong Kong film has shown of its ethnic minorities is perhaps Wong Kar Wai’s 1994 cult classic Chungking Express, and even this is only through the infamous Chungking Mansions. It played on the area’s reputation as a refuge for illegal immigrants and drug trafficking. In contrast, its appearance in Strangers involves a mundane and perfectly legitimate transaction between Jonah and a phone vendor.

It’s not just ethnicity where Strangers shows up the Hong Kong media’s lack of diversity. Even years after the death of Hong Kong’s greatest and openly queer star Leslie Cheung, mainstream networks are still so conservative that queer plotlines rarely exist unless tinged with homophobia. Essentially, Lau’s hook-up with fellow troublemaker Becky is something that would simply never exist on a Hong Kong network.

Most importantly, since 2014’s Umbrella Revolution, Hong Kong’s socio-political activism has been a constant presence, but you wouldn’t know it from Hong Kong’s mainstream media. With many Hong Kong productions now heavily dependent on co-financing with China, it’s difficult for anyone working in the industry to express support, let alone depict the zeitgeist of their own home without the risk of being blacklisted. It’s either down to guerrilla film-makers or, indeed, an outside operation like Strangers, to portray student protesters like Lau and Becky throwing paint bombs or flying banners.

At times, Strangers’ complex plot can get in the way. But hopefully it will continue to show more of the real Hong Kong in a daringly diverse way not seen in the region’s own conservative media.

Strangers continues Monday at 9pm on ITV

唉